香港人正是廣府版的以色列人

香港在50年代之後幾十年時間，由西方主導的殖民地，成為了實際上由廣府文化主導的都市。（美聯社）

19世紀的中葉之前， 作為唯一對外開放的港口， 廣東憑著獨佔國際貿易權利而支撐了經濟。但是第一次中英戰爭，清帝國戰敗，導致了開放了北方多個港口通商，打破了廣東的獨佔。這導致了廣東長久的經濟結構遭到打擊，引爆了一個漫長的戰亂時期。

這個戰亂時期由太平天國戰爭，包括近代廣東內戰「土客戰爭」，一直延續至民初廣東多次內戰，例如孫中山對陳炯明，蔣中正對陳濟棠，直至太平洋戰爭為止。

因為廣東有與國際交流頻繁的傳統，所以這些戰爭，間接擴散了廣東文化。廣府語透過戰俘，敗軍，難民，往外打工的勞工等，大規模擴散到南洋英國殖民地，港澳、夏威夷、舊金山」 西方各國的唐人街， 滿足當地的勞動力需求同時， 也形成了巨大的廣府文化圈， 依附在西方主導的太平洋經濟上，廣府人與古代地中海的腓尼基人非常類似。事實上亦是孫中山的主要生活範圍。

身份認同尚未覺醒時代的香港人，屬於這個廣府文化圈裡，而且交流已經非常頻繁。如果你年紀比較大，有接觸過二戰時已住過香港的香港人，會發覺他們的世界是廣大的，澳門，省城(廣州)，南洋(馬來亞)和舊金山對他們而言就是生活圈的一部份，以輪船作為交通很常見。

雖然廣府文化的源頭在廣東，但廣東並不是獨立國家，而是清國的行省。沒有國家的廣府人，在美加是西方國家公民，在馬來則成為了馬來西亞華人，在廣東則成為了統治廣東的帝國臣民。

去到太平洋戰爭時，大日本帝國的激戰地區，因為他們描準的是英美殖民地利益，故剛好就是這個廣府文化圈的主要活動範圍。廣府人經歷過戰爭的陰影下，先是產生對日本的反感，對於雖然理論上站在自己一方，反攻時轟炸自己的英美也多少感到排斥，更促進了強烈自保的需要，他們的身份認同需求非常大。

在第二次世界大戰之後，大量的難民湧入香港，使香港的人口暴升，導致各種生存資源，特別是食水相當的不足夠，傳統的轉口商業已無法滿足香港人口的經濟需求，而被迫進行工業化，實際上，就是從不完整的殖民地發展成一個實際上的都市國家。香港因此得到了工業化教育，加上新媒體，也就是電視與電影的興起，令廣府文化得到了制度上的結構加強。

廣府人對於影視文化的需求，在香港得到了滿足，香港成為了廣府文娛的生產中心。大量的香港電影服務的對象不僅是香港人，更包括了美加南洋的廣府消費者，這些電影滿足了他們的所有需求。香港電影中會涉及馬來西亞旅遊和唐人街，或說著廣東話自稱中國人， 以及各種對抗白人欺負的情節，都是應當時這個文化圈的需求而生的。事實上，這些呼應的，都是他們在20世紀歷史和海外生活的怨氣和回憶。

這樣的發展， 這使香港在50年代之後幾十年時間，由西方主導的殖民地，成為了實際上由廣府文化主導的都市。百年來飄泊流離，不曾擁有過自己國家的廣東話民族，在香港找到了寄居之體，香港對於廣府人來說，就如同猶太人的以色列。

而香港人，正是廣府版的以色列人。

(鄭立)

但猶太人二千幾年前已經有 "猶獨"

特區有猶差

夠以色列人好抽咩 人哋用六日收四個國家皮

對美國嚟講以色列極有戰略價值
香港？

請問經濟戰略算唔算戰略？

美國唔搞支那咪冇價值囉
但要搞嘅，香港個位係亂世又得，和平又得
他日支那好似中東噉打仗嘅
香港個位啱晒進出軍火又好、資源又好
但當然，要講戰略嘅，其實好多沿海地方都得，到嗰時可能就係講邊個易收服啦

所以二千年後香港先復國

香港人＝潮州人既奴隸

莫講話應許之地啊，就連摩西、約書亞都無，點出埃及啊？

以色列人死守希伯來語同自己身份
睇下新一代細路點解放棄自己父母輩語言用普通話做母語，心甘情願做中國人
根本冇得比

明明就係有班細路嘅父母以講廣東話為恥
佢地寧願細路講英文同普通話都唔想佢地講廣東話
而且係受到普教中嘅逼害先搞到佢地咁

以色列人有猶太教
香港呢？

如果中國分裂成多個國家
例如 廣州國, 深圳國, 之類

相信香港都有能力打嬴四個國家.........